---
title: STP
---

# Spanning Tree

## Термины

## Протоколы

### RSTP

* 802.1w(802.1D-1998)

Изменения относительно STP

* Состояние порта `discarding` заменяет состояния `disabled`, `blocking` и  `listening`.  Остается три - `discarding`, `learning`  и `forwarding`.
* Все свичи шлют BPDU в соотв. с hello таймером (2 сек).

Роли портов

* **root** - пересылает данные. Порт, на котором получена самая выгодная BPDU.
* **designated** - пересылает данные. 
* **alternate** - не пересылает данные
* **backup** - не пересылает данные

Алгоритм работы

* Коммутатор с наименьшим `priority`+`MAC` становится root бриджем.
* Остальные коммутаторы пытаются найти самый короткий путь до рута и назначают root порт.

#### BCP

* Включаем **Loop Guard** на _no designated_ портах (Root, Alternate) - механизм защищает от сбоев STP. Если коммутатор по какой-то причине перестает получать BPDU на порту, то моментально его блокирует и переводит в состояние `loop inconsisten state`. 

* Включаем **Root Guard** на _designated_ интерфейсах, то есть на тех, которые мы не хотим видеть в роли Root. Обычно настраивается в сторону тупиковых веток, либо в сторону клиентского оборудования (коммутаторов). При получении Superior BPDU на таком порту, он будет незамедлительно заблокирован и переведен в состояние `root inconsistent`.

!!! info "Не работает одновременно"
    На каждом порту можно настроить либо **Loop Guard**, либо **Root Guard**.

* В сторону конечных хостов (настаивать одновременно):

  * **Portfast** или **Port Edge** - перевести порт сразу в _forwarding_ состояние. Мы не ожидаем того, что за портом находится коммутатор.
  * **BPDU Guard** - отключить на порту прием и передачу BPDU.
